% O resumo é obrigatório, em português e inglês. Este comando também gera
% automaticamente a referência para o próprio documento, conforme as normas
% sugeridas da USP
\begin{resumo}{port}
    Compiladores são grandes programas destinados a tradução de
    códigos fonte entre linguagens de programação distintas, e 
    atualmente estão sendo 
    paralelizados para melhor utilizar os recursos dos processadores
    \textit{manycore} através de técnicas de compilação como o LTO.
    Entretanto tal técnica costuma desacelerar o processo de desenvolvimento
    incremental de programas de computador, e pode gerar binários menos eficientes 
    que o processo
    clássico de compilação em alguns casos. Esse trabalho propõe uma
    alternativa ao LTO, explorando melhor o paralelismo no
    processo clássico de compilação através de paralelismo interno em um compilador,
    e discute técnicas de que podem
    ser empregadas para o paralelismo em compiladores no geral. 
    Para validar os resultados, algumas das técnicas discutidas são implementadas no 
    GCC, e são realizadas análises no tempo total de compilação do projeto GCC
    e arquivos separados através de técnicas de inferência estatística.
\end{resumo}

% O resumo é obrigatório, em português e inglês. Este comando também gera
% automaticamente a referência para o próprio documento, conforme as normas
% sugeridas da USP
\begin{resumo}{eng}
Compilers are huge software destinated to translate the source code between
distinct programming languages, and currently they are being parallelized to better
use multicore resources using compiling techniques such as LTO. This technique
usually slows down the process of interactively software development, and can
sometimes generate less efficient binaries when compared to the classical
compilation process. This thesis proposes an alternative to LTO by
better exploring the parallelism in the classical compilation method by
parallelizing the compiler internals, with a discussion of techniques that can
be deployed to parallelize compilers in general. To validate the obtained
results, some of the techniques discussed here are implemented in GCC, and
analyses are performed in the total compilation time of the GCC project and
separated files using statistical inference techniques.
\end{resumo}
